<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="transform.xslt"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Las Memorias de Leonor López de Córdoba</title>
            <editor xml:id="Cindy">Cindy Ripoll Martínez</editor>
            <editor xml:id="Mila">Mila Dvorquez</editor>
            <editor xml:id="Charlotte">Charlotte Kessinger</editor>
            <editor xml:id="Gabrielle">Gabrielle Magnant</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Ejercicio de codificación colaborativa y transformación de un documento XML-TEI en
               una simple página web en HTML estática, en el marco del curso SPA410, durante el
               semestere de <date>Invierno de 2021.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Para llevar a cabo este ejercicio de codificación hemos utilizado <bibl xml:id="Castro_1902"><title>Memorias de una dama del
                        <date>siglo XIV y XV:</date> Doña Leonor López de Córdoba. (Vida de doña
                     Leonor López de Córdoba, escrita por ella misma.)</title> ed. <editor>Adolfo de
                     Castro</editor>, en «La España Moderna» nº 163, <pubPlace>Madrid</pubPlace>,
                     <date>Julio 1902</date>, pp. 120-146</bibl>. Disponible en <ref
                  target="https://archive.org/details/n16365laespaamoderna14madruoft/page/n125/mode/2up"
                        >Internet Archive</ref>.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <head>Vida de Doña Leonor López de Córdoba, escrita por ella misma</head>

         <p><pb edRef="#Castro_1902" n="124"/><num>1.</num> En el nombre de <name type="religion">Dios Padre</name> y del
            <name type="religion">Hijo</name> y del <name type="religion">Espíritu Santo</name>, tres
            personas y un solo <name type="religion">Dios</name> verdadero en Trinidad, al cual sea dada
            gloria á el <name type="religion">Padre</name> y al <name type="religion">Hijo</name> y al <name
               type="religion">Espíritu Santo</name>, ansí como era en el comienzo, ansí es agora y por
            el siglo de los siglos. <seg>Amén</seg>. En el nombre del qual sobredicho <name
               type="religion">Señor</name> y de la <name type="religion">Virgen Santa María</name> su
            Madre y Señora y abogada de los pecadores y á honra y ensalzamiento de todos los <name
               type="religion">ángeles</name> é <name type="religion">Santos</name> y <name
                  type="religion">Santas</name> de la corte del cielo, <seg>Amén</seg>. = Por ende,
            sepan cuantos estas escripturas vieren, como yo Doña <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Leonor_López_de_Córdoba">Leonor López de
               Córdoba</persName>, fija de mi Señor el <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Martín_López_de_Córdoba">Maestre Don Martín López
               de Córdoba</persName> é Doña <persName>Sancha Carrillo</persName>, á quien dé <name
                  type="religion">Dios</name> gloria y paraíso, <hi rend="mayusculas">juro</hi> por esta
            significanza de <formula>+</formula>, en que yo adoro como todo esto que aquí es
            escripto es verdad, que lo ví é pasó por mí; y escríbolo á honra y alabanza de mi <name
               type="religion">Señor Jesu Christo</name> é de la <name type="religion">Virgen Santa
               María</name> su madre que lo parió; porque todas las criaturas que estuvieren en
            tribulación sean ciertas; que yo espero en su misericordia, que si se encomiendan de
            corazón á la <name type="religion">Virgen Santa María</name>, que ella las consolará y
            acorrerá como consoló á mí, y porque quien lo oyere sepa la relación de todos mis hechos
            é milagros que la <name type="religion">Vírgen Santa María</name> me mostró; y es mi
            intención que quede por memoria, mandélo escribir así como vedes.</p>
         <p><num>2.</num> Y ansí que yo soy fija del dicho Maestre, que fué de
               <roleName>Calatrava</roleName> en el tiempo del Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Rey Don Pedro</persName>, y
            el dicho Señor Rey le hizo merced de darle la encomienda de
               <roleName>Alcántara</roleName>, que es en la ciudad de
            <placeName>Sevilla</placeName>; y luego le hizo <roleName>Maestre de
               Alcántara</roleName> y á la postre de <roleName>Calatrava</roleName>. Y el dicho
            Maestre, mi padre, era descendiente de la <name type="familia">casa de Aguilar</name> y
            sobrino de <pb edRef="#Castro_1902" n="125"/><persName key="https://es.wikipedia.org/wiki/Don_Juan_Manuel"
               >Don Juan Manuel</persName>, fijo de una sobrina suya, fija de un hermano. Y subió á
            tan grande estado, como se hallará en las <title>Coroninas de España</title>. E como
            dicho tengo soy fija de Doña <persName>Sancha Carrillo</persName>, sobrina é criada del
            Señor <persName key="https://es.wikipedia.org/wiki/Alfonso_XI_de_Castilla">Rey Don
               Alfonso</persName>, de muy esclarecida memoria, que <name type="religion">Dios</name> dé
            santo paraíso, padre del dicho Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Rey Don Pedro</persName>; y
            mi madre falleció muy temprano.</p>
         <p><pb edRef="#Castro_1902" n="126"/><num>3.</num> Y así me casó mi padre de siete años con <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Ruy_Gutiérrez_de_Hinestrosa">Ruy Gutiérrez de
               Henestrosa</persName>, hijo de <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Juan_Fernández_de_Hinestrosa">Juan Fernández de
               Henestrosa</persName>, <roleName>Camarero Mayor</roleName> del Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Rey Don Pedro</persName> y Su
               <roleName>Canciller Mayor del Sello de la puridad</roleName> y <roleName>Mayordomo
               Mayor</roleName> de la <persName key="https://es.wikipedia.org/wiki/Blanca_de_Borbón"
               >Reyna Doña Blanca</persName>, su mujer, el cual casó con Doña <persName
               key="https://en.wikipedia.org/wiki/María_Díaz_I_de_Haro">María de Haro</persName>,
               <roleName>Señora de Haro y los Cameros</roleName>. Y á mi marido quedáronle muchos
            bienes de su padre y muchos lugares: y alcanzaba trescientos de á caballo suyos é
            cuarenta madejas de aljófar tan grueso como garbanzos, é quinientos moros é moras, y dos
            mil marcos de plata en bajilla; y las joyas y preseas <pb edRef="#Castro_1902" n="127"/>de su casa no las
            pudieron escribir en dos pliegos de papel. Y esto le cupo del dicho su padre y madre;
            porque otro fijo y heredero no tenían. A mí me dió mi padre veinte mil doblas en
            casamiento.</p>
         <p><num>4.</num> Y residíamos en <placeName>Carmona</placeName> con las fijas del Señor
               <persName key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Rey Don
               Pedro</persName>, y yo, é mis cuñados, maridos de mis hermanas, y un hermano mío, que
            se llamaba Don <persName>Lope López de Córdoba Carrillo</persName>. Llamábanse mis
            cuñados <persName>Fernán Rodriguez de Aza</persName>, <roleName>Señor de Aza é
               Villalobos</roleName>, é el otro <persName>Ruy García de Aza</persName>, el otro
               <persName>Lope Rodríguez de Aza</persName>, que eran fijos de <persName>Álvaro
               Rodríguez de Aza</persName> é de Doña <persName>Constanza de
            Villalobos</persName>.</p>
         <p><num>5.</num> Y fué ansí: que cuando el Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Rey Don Pedro</persName>
            quedó cercado en <placeName>Montiel</placeName> de su hermano el Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Enrique_II_de_Castilla">Rey Don Enrique</persName>
            y mi Padre bajó al <placeName>Andalucía</placeName> á llevar gente para socorrerlo; y
            llevándola, halló que era muerto á manos de su hermano. Y vista esta desgracia, tomó el
            camino para <placeName>Carmona</placeName>, donde estaban las señoras <name
               xml:id="infantas">Infantas</name>, fijas del Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Rey Don Pedro</persName> y
            parientas tan cercanas de mi marido y mías por mi madre. Y el Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Enrique_II_de_Castilla">Rey Don
            Enrique</persName>, viéndose <roleName>Rey de Castilla</roleName>, se vino á
               <placeName>Sevilla</placeName> y puso cerco á <placeName>Carmona</placeName>. Y como
            es villa tan fuerte, estuvo muchos meses cercada.</p>
         <p><num>6.</num> Y acaso habiendo salido mi padre fuera de ella y sabiéndolo los del
               <placeName>Real del Rey</placeName>, como era salido de la dicha villa, ofreciéronse
            doce caballeros á escalar la villa; y subidos á ella á la muralla, fueron presos; y
            luego fue avisado mi padre del tal hecho y vino luego, y por el atrevimiento les mandó
            cortar las cabezas.</p>
         <p><num>7.</num> Y el Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Enrique_II_de_Castilla">Rey Don
            Enrique</persName>, visto este fecho y que no podía por fuerzas de armas entrarla á
            satisfacerse de esto hecho, mandó al <roleName>Condestable de Castilla</roleName>
            tratase de medios con mi padre. Y los medios que mi padre trató fueron dos: el uno, que
            las Señoras <name corresp="#infantas">Infantas</name> las habían de poner libres á ellas
            y á sus tesoros en <placeName>Inglaterra</placeName>, antes que él entregase la dicha
            villa al Rey. Y ansí fue hecho, porque mandó á unos escuderos, deudos suyos naturales de
               <placeName>Córdoba</placeName> y de su apellido, que fuesen <pb edRef="#Castro_1902" n="128"/>con ellas, y
            la demás gente que le pareció. El otro capítulo fue que él y sus hijos y valedores y los
            que habían asistido por su orden en aquella villa, fuesen perdonados del Rey, y dados
            por leales á ellos y á sus haciendas; y así se le dió firmado del dicho
               <roleName>Condestable</roleName>, en nombre del Rey.</p>
         <p><num>8.</num> Y hecho este partido, entregó la villa al dicho
               <roleName>Condestable</roleName> en nombre del Rey; y de allí fueron él y sus hijos y
            la demás gente á besar la mano del Rey. Y el Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Enrique_II_de_Castilla">Rey Don Enrique</persName>
            mandólos prender y poner en las <placeName>Atarazanas de Sevilla</placeName>; y el dicho
               <roleName>Condestable</roleName>, visto que el Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Enrique_II_de_Castilla">Rey Don Enrique</persName>
            no le había cumplido la palabra que él había dado en su nombre al dicho Maestre, se
            salió de su Corte y nunca más volvió á ella.</p>
         <p><pb edRef="#Castro_1902" n="132"/><num>9.</num> Y el Señor Rey mandó que le cortasen la cabeza á mi padre en
            la <placeName>plaza de San Francisco, de Sevilla</placeName>, y que le fuesen
            confiscados sus bienes y los de su yerno, valedores y criados.</p>
         <p><num>10.</num> Y yéndole a cortar la cabeza encontró con <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Bertrand_du_Guesclin">Mosen Beltrán de
               Clequin</persName>, caballero francés, que fue el caballero que el <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Rey Don Pedro</persName> se
            había fiado del que lo pornía en salvo, es tando cercado en el <placeName>castillo de
               Montiel</placeName>; y no cumpliendo lo que le prometió, antes le entregó al
               <persName key="https://es.wikipedia.org/wiki/Enrique_II_de_Castilla">Rey Don
               Enrique</persName> para que lo matase; y como encontró á el Maestre, díjole: <q
               who="#Bertrand_du_Guesclin">Señor Maestre,¿no os decía yo que vuestras andanzas
               habían de parar en esto?</q> Y él respondió: <q who="#Martín_López_de_Córdoba">Más
               vale morir como leal, como yo lo he hecho, que no vivir como vos</q>.</p>
         <p><pb edRef="#Castro_1902" n="133"/><num>11.</num> Y estuvimos los demás que quedamos presos nueve años, hasta
            que el Señor <persName key="https://es.wikipedia.org/wiki/Enrique_II_de_Castilla">Rey
               Don Enrique</persName> falleció; y nuestros maridos tenían sesenta libras da hierro
            cada uno en los pies. <pb edRef="#Castro_1902" n="134"/>Y mi hermano D. <persName>Lope López</persName> tenía
            una cadena encima de los hierros, en que había setenta eslabones. El era niño de trece
            años, la más hermosa criatura que había en el mundo. E á mi marido, en especial,
            poníanlo en el algibe de la hambre, é teníanlo seis ó siete días que nunca comía ni
            bebía, porque era primo de las señoras <name corresp="#infantas">Infantas</name>, hijas
            del Señor <persName key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Rey Don
               Pedro</persName>.</p>
         <p><num>12.</num> En esto vino una pestilencia é murieron todos, mis dos hermanos é mis
            cuñados é trece caballeros de la casa de mi padre. E <persName>Sancho Miñez de
               Villendra</persName>, su <roleName>camarero mayor</roleName>, decía á mí y á mis
            hermanos: <q who="#Sancho">«Hijos de mi Señor, rogad á <name type="religion">Dios</name> que
               os viva yo, que si yo os vivo, nunca moriréis pobres.»</q> E plugo á <name
                  type="religion">Dios</name> que murió el tercero día sin hablar.</p>
         <p><num>13.</num> E á todos los sacaban á desherrar al desherradero, como moros después de
            muertos. El triste de mi hermano <persName>Don Lope López</persName> pidió al
               <roleName>Alcaide</roleName> que nos tenía, que le dijese á <persName>Gonzalo Ruiz
               Dolante</persName>, que nos hacía mucha caridad é mucha honra por amor de <name
                  type="religion">Dios</name>: <q who="#Lope-Lopez">«Señor Alcaide, sea agora vuesa merced
               que me tirase estos hierros antes que salga mi ánima é que no me sacasen al
               desherradero,»</q> E él díjole: –<q who="#alcaide">«¿Cómo? ¿Como á moro?»</q> – <q
               who="#alcaide">«Si en mí fuese, yo lo faría.»</q> Y en esto salió su ánima en mis
            manos, que había él un año más que yo. E sacáronlo en una tabla al desherradero, como á
            moro; é enterráronlo con mis hermanos é con mis hermanas é con mis cuñados en
               <placeName>San Francisco de Sevilla</placeName>. E mis cuñados traían sendos collares
            de oro á la garganta, que eran cinco hermanos; é se pusieron aquellos collares en
               <placeName>Santa María de Guadalupe</placeName>, é prometieron no quitárselos hasta
            que todos cinco se los tirasen á <name type="religion">Santa María</name>, que por sus
            pecados el uno murió en <placeName>Sevilla</placeName> y el otro en
               <placeName>Lisbona</placeName> y el otro en <placeName>Inglaterra</placeName>. E así
            murieron derramados, é se mandaron enterrar con sus collares de oro; é los frailes con
            la codicia, después de enterrados, le quitaron el collar. Y no quedaron en la
               <placeName>Atarazana</placeName> de la casa de mi Señor el <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Martín_López_de_Córdoba"> Maestre</persName> sino
            mi marido y yo. </p>
         <p><num>14.</num> Y en esto murió el muy alto y muy esclarecido señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Enrique_II_de_Castilla">Rey Don
            Enrique</persName>, de muy santa y esclarecida memoria, y mandó en su testamento que nos
            sacasen de la prisión é nos <pb edRef="#Castro_1902" n="137"/>tornasen todo lo nuestro; é yo quedé en casa de
            mi señora tía Doña <persName xml:id="Maria_Garcia_Carrillo">María García
               Carrillo</persName> é mi marido fué á demandar sus bienes, é los que los tenían
            preciáronlo poco, porque no tenía estado ni manera para les poder demandar; é los
            derechos ya sabéis, como dependen á los lugares que han con que se demandar; é así
            perdióse mí marido é anduvo siete años por el mundo como desventurado y nunca halló
            pariente ni amigo que bien le hiciese ni hubiese piedad de él. E á cabo de siete años,
            estando yo en casa de mi señora mi tía Doña <persName>María García Carrillo</persName>,
            dijeron á mí marido, que estaba en <placeName>Badajoz</placeName> con su tío
               <persName>Lope Fernández de Padilla</persName> en la guerra de
               <placeName>Portugal</placeName>, que yo estaba muy bien andante, que me habían hecho
            mucho bien mis parientes, cabalgó encima de su mula, que valía muy pocos dineros, é lo
            que traía vestido no valía treinta maravedís, y entróse por la puerta de mi señora mi
            tía.</p>
         <p><num>15.</num> Yo como había sabido que mí marido andaba perdido por el mundo, traté con
            mi señora mi tía, hermana de mi señora mi madre, que le decían Doña <persName>Teresa
               Fernández Carrillo</persName> (estaba en la <roleName>Orden de
            Guadalajara</roleName>, que la hicieron mis bisabuelos, é dotaron precio para cuarenta
            Ricas-hembras de su linaje, que viniesen en aquella Orden), enviéle á demandar le
            pluguiese que yo fuese acogida en aquella Orden, pues por mis pecados mi marido é yo
            eramos perdidos; y ella y toda la Orden alcanzaronlo en dicha, porque mi señora madre se
            había criado en aquellos monasterios; y de allí la sacó el <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Rey Don Pedro</persName> é la
            dió á mi padre que casase con ella; porque ella era hermana de <persName>Gonzalo Díaz
               Carrillo</persName> é de <persName>Diego Carrillo</persName>, fijos de Don <persName>
               Juan Fernández Carrillo</persName> é de Doña <persName>Sancha de Rojas</persName>. E
            porque esos mis tíos habían temor del dicho Señor Don <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Pedro_I_de_Castilla">Pedro</persName>, que había
            muerto y desterrado muchos de este linage, y á mi abuelo le había derribado las casas é
            dado quanto tenía á otrie, estos mis tíos fuéronse dende á servir al <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Enrique_II_de_Castilla">Rey Don Enrique</persName>
            (quando era conde) por este enojo. Y nací en <placeName type="ciudad"
               >Calatayud</placeName> en casa del Señor Rey, é fueron las Señoras <name
               corresp="#infantas">Infantas</name> sus fijas mis madrinas, y trujéronme con ellas al
               <placeName type="edificio">Alcázar de Segovia</placeName> con mí señora madre, que
            allí murió y quedé yo en edad, que nunca la conocí.</p>
         <p><num>16.</num> Y después que mi marido vino, como dicho es, fuese en casa de mí señora
            mi tía, que era en <placeName type="ciudad">Córdoba</placeName> junto á <placeName
               type="edificio">Sant Hipólito</placeName>, y á mí y á mi marido me acojió allí en
            unas casas junto á las suyas. Y viéndonos con poco descanso, fize una oración á <name
               type="santo">la Virgen Santa María de Belén</name> treinta días: cada noche rezaba
            trescientas aves marías de rodillas para que pusiese en corazón á mi señora que
            consintiese abrir un postigo á sus casas. Y dos días antes que acabase la oración,
            demandé á mí señora mi tía que me dejase abrir aquel postigo, porque no viniéramos por
            la calle á comer á su mesa, entre tantos caballeros que había en <placeName
               type="ciudad">Córdoba</placeName>; é la su merced me respondió le placía, é yo fui
            muy consolada. E quando otro día quise abrir el postigo, criadas suyas le habían vuelto
            su corazón que no lo hiciese. Y fui tan desconsolada que perdí la paciencia. E la que me
            hizo más contradicción con mi señora mi tía, se murió en mis manos comiéndose la lengua.
            E otro día, que no quedaba más que un día de acabar mi oración, sábado, soñaba que
            pasando por <placeName type="ciudad">Sant Hipólito</placeName>, tocando el alba, vía en
            la pared de los corrales un arco muy grande y muy alto, é que entraba yo por allí y
            cogía flores de la sierra y veía muy gran cielo. Y en esto desperté é oré esperanza en
            <name type="religion">la Virgen Santa María</name> que me daría casa. En esso vino un
            robo de la judería, é tomó un niño <name corresp="#Alonso_criado">huérfano</name> que
            tenía para que fuese instruido <pb edRef="#Castro_1902" n="140"/>en la fée. Hícelo baptizar para que fuese
            instruido en la fée; y un día viniendo con mi señora mi tía de misa en <placeName
               type="ciudad">Sant Hipólito</placeName>, ví repartir á los clérigos de <placeName
               type="ciudad">Sant Hipólito</placeName> aquellos corrales, donde soñé yo que había el
            arco grande; y le supliqué á mi señora mi tía Doña <persName>Mencía Carrillo</persName>
            que fuese servida de comprar aquel sitio para mí; pues había diez y siete años que
            estaba en su compañía y me las compró, dándolas con la condición que señalaba, que se
            hiciese una capellanía impuesta sobre las dichas casas por el alma del Señor <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Alfonso_XI_de_Castilla">Rey Don
               Alfonso</persName>, que hizo aquella iglesia á nombre de <name type="religion">Sant
               Hipólito</name>, porque nació él á tal día. E tienen estos capellanes otras seis ó
            siete capellanías de Don <persName
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Gonzalo_Fern%C3%A1ndez_de_C%C3%B3rdoba"> Gonzalo
               Fernández</persName>, marido de la dicha señora mi tía, é Don <persName>Alonso
               Fernández</persName>, <roleName>Señor de Aguilar</roleName> é del
               <roleName>Mariscal</roleName>, sus fijos.</p>
         <p><num>17.</num> Entonces, hecha esta merced, alcé los ojos á <name type="religion"
            >Dios</name> y á <name type="religion">la Virgen María</name>, dándole gracias por ello;
            y ende llegó á mí un <name corresp="#Alonso_criado">criado</name> del Maestre, mi señor y Padre, que vive con
               <persName>Martín Fernández</persName>, <roleName>Alcayde de los Donceles</roleName>,
            que allí estaba oyendo misa. Enviéle á pedir con aquel <name corresp="#Alonso_criado">criado</name> suyo, para
            que como pariente, le diese las gracias á mi Señora mi tía de la merced que me había
            hecho; y á él plúgole mucho y así lo hizo con buena mensura, diciéndole que esta merced
            recibía él por suya. E dádome la posesión, abrí una puerta en el sitio y lugar que había
            visto el arco que la <name type="religion">Virgen María</name> me mostró. E á los
               <name>Abades</name> les pesó que me entregasen el dicho solar, porque yo era de gran
            linaje, y que mis hijos serían grandes, y ellos eran <name>Abades</name> y que no habían
            menester grandes caballeros cabe sí, y yo túvelo por buen proverbio, y díjeles esperaba
            en <name type="religion">Dios</name> que así sería, y concertéme con ellos de tal
            manera, que abrí la puerta en aquel lugar donde yo quería. E tengo que por aquella
            caridad que hice en criar aquel <name corresp="#Alonso_criado">huérfano</name> en la fée
            de <name type="religion">JesuChristo</name>, <name type="religion">Dios</name> me ayudó á darme
            aquel comienzo de casa.</p>
         <p><num>18.</num> E de antes de esto, yo había ido treinta días á maitines ante
               <placeName>Santa María, el Amortecida</placeName>, que es en la <roleName>orden de
               San Pablo de Córdoba</roleName>, con aguas y con vientos y descalza, é <pb edRef="#Castro_1902" n="141"
            />rezábale sesenta y tres veces esta oración, que se sigue con sesenta y seis
            Aves-Marías, en reverencia de los sesenta y seis años que ella vivió con amargura en
            este mundo, porque ella me diese casa, é ella me dió casa y casas por su misericordia,
            mejores que yo las merecía, y comienza la oración: <lg>
               <l><name type="religion">Madre Santa María</name>,</l>
               <l>De vos gran dolor había;</l>
               <l>Vuestro fijo bien criado</l>
               <l>Vístelo atormentado:</l>
               <l>Con tu gran tribulación</l>
               <l>Amortecíósevos el corazón:</l>
               <l>Después de tu tribulación</l>
               <l>Puso vos consolación:</l>
               <l>Ponedle vos á mí, Señora,</l>
               <l>Que sabéis mi dolor.</l>
            </lg> En este tiempo, pluguiese que con el ayuda de mi señora mi tía y de labor de mis
            manos, hice en aquel corral dos palacios y una huerta é otras dos ó tres casas para
            servicio.</p>
         <p><pb edRef="#Castro_1902" n="143"/><num>19.</num> En este tiempo vino una pestilencia muy cruel y mi Señora no
            quería salir de la ciudad é yo demandéle merced de huir con mis hijuelos, que no se me
            muriesen; y á ella no le plugo; mas dióme licencia, yo partíme de <placeName
               type="ciudad">Córdoba</placeName> y fuíme á <placeName type="ciudad">Santa
               Ella</placeName> con mis hijos y el <name corresp="#Alonso_criado">huérfano</name>
            que yo crié.</p>
         <p><num>20.</num> Vivía en <placeName type="ciudad">Santa Ella</placeName> y aposentóme en
            su casa y todos los vecinos de la villa se holgaron mucho de mi ida, y recibiéronme con
            mucho gasajo, porque habían sido criados del Señor mí padre; y así me dieron la mejor
            casa que había en el lugar, que era la de <persName>Fernando Alonso Medina
               Barba</persName>. Y estando sin sospecha, entró mi Señora tía con sus hijas; é yo
            apartéme á una cuadra pequeña; y sus hijas mis primas nunca estaban bien conmigo, por el
            bien que me hacía su madre. Y desde allí pasé tantas amarguras, que no se podrían
            escribir; y vino allí pestilencia y así se partió mi Señora con su gente para
               <placeName>Aguilar</placeName>, aunque asaz... para sus <name>hijas</name> porque su
            madre me quería mucho y hacía grande cuenta de mí.</p>
         <p><num>21.</num> E yo había enviado aquel <name corresp="#Alonso_criado">huérfano</name>
            que crié á <placeName type="ciudad">Ecija</placeName>. La noche que llegamos á
               <placeName type="ciudad">Aguilar</placeName> entró de <placeName type="ciudad"
               >Ecija</placeName> el mozo con dos landres en la garganta y tres carbuncros en el
            rostro con muy grande calentura, y estaba allí D. <persName>Alfonso
            Fernández</persName>, mi primo, su mujer y toda su casa; y así que todas ellas mis
            sobrinas y mis amigas vinieron á mí en sabiendo que mi <name corresp="#Alonso_criado">criado</name> venía así y
            dijéronme, <q who="sobrinas_amigas">«vuestro criado <persName xml:id="Alonso_criado"
                  >Alonso</persName> viene con pestilencia, y sí D. <persName>Alfonso
                  Fernández</persName> lo vé, hará maravillas estando con tal enfermedad»</q>. Y el
            dolor que á mí corazón llegó, bien lo podéis entender quien esta historia oyéreis; que
            yo venía corrida y amarga; y en pensar que por mí había entrado tan gran dolencia en
            aquella casa, fue llamar un criado del <pb edRef="#Castro_1902" n="144"/>Señor mi Padre el Maestre, que se
            llamaba <persName>Miguel de Santa Ella</persName>, é roguéle que llevase aquel mozo á su
            casa. El cuitado tuvo miedo y dijo: <q who="Miguel_Santaella">«Señora, Señora, ¿cómo lo
               llevaré con pestilencia que me mate?</q> Y díjele: <q who="#Leonor_López_de_Córdoba"
               >«Hijo, no querrá <name type="religion">Dios</name>.»</q> Y él con vergüenza de mí
            llevólo; é por mis pecados trece personas que de noche lo velaban, todos murieron.</p>
         <p><num>22.</num> Y yo facía una oración, que había oído, que hacía una monja ante un
            Crucifijo. Parece que ella era muy devota de <name type="religion">Jesu Christo</name>, y
            diz que después que había oído maitines, veníase ante un Crucifijo, y rezaba de rodillas
            siete mil veces:<q who="#monja">«Piadoso fijo de la virgen, vénzate piedad»</q>; y que
            una noche, estando la monja cerca donde ella estaba, que oyó que le respondió el
            Crucifijo, é dijo: <q who="#crucifijo">«Piadoso me llamaste, piadoso te seré.»</q> E yo
            había gran devoción en estas palabras: rezaba cada noche esta oración, rogando á <name
               type="religion">Dios</name> me quisiese librar á mí y á mis fijos: é si alguno obiere de
            llevar, llevase el mayor, porque era muy doliente.</p>
         <p><num>23.</num> E plugo á <name type="religion">Dios</name> que una noche no fallaba quien
            velase aquel mozo doliente, porque habían muerto todos los que hasta entonces le habían
            velado. E vino á mí aquel mi fijo que le decían <persName>Juan Fernández de
               Henestrosa</persName>, como su <name
               key="https://es.wikipedia.org/wiki/Juan_Fern%C3%A1ndez_de_Hinestrosa">abuelo</name>,
            que era de edad de doce años é cuatro meses, é díjome: <q
               who="Juan_Fernández_de_Henestrosa">«Señora, ¿no hay quien vele á <persName
                  corresp="#Alonso_criado">Alonso</persName> esta noche?»</q> E díjele: <q
                     who="#Leonor_López_de_Córdoba">«Veladlo vos por amor de <name type="religion"
               >Dios</name>.»</q> Y respondióme: <q who="Juan_Fernández_de_Henestrosa">«Señor, agora
               que han muerto otros, ¿queréis que me mate?»</q> E yo díjele: <q
                  who="Leonor_López_de_Córdoba">«Por la caridad, que yo fago, <name type="religion"
                  >Dios</name> habrá piedad de mí.»</q> E mí hijo por no salir de mi mandamiento lo
            fue á velar; é por mis pecados aquella noche le dio la pestilencia é otro día le
            enterré, y el enfermo vivió después, habiendo muerto todos los dichos.</p>
         <p><num>24.</num> E la mujer de <persName>D. Alfonso Fernández</persName>, mi prima, hubo
            muy gran enojo, porque moría mi fijo por tal ocasión en su casa; y la muerte en la boca,
            lo mandaba sacar de ella. Y yo estaba tan traspasada de pesar, que no podía hablar del
            corrimiento que aquellos señores me hacían. Y el triste de mi hijo decía: <q
               who="Juan_Fernández_de_Henestrosa">«Decid á mi señora <persName xml:id="nuera_Teresa"
                  >Doña Teresa</persName> que no me haga echar, <pb edRef="#Castro_1902" n="145"/>que ahora saldrá mi
               ánima para el cielo.»</q> Y aquella noche falleció y se enterró en <placeName
               type="edificio">Santa María de la Coronada</placeName>, que es en la villa, porque
               <persName corresp="#nuera_Teresa">Doña Teresa</persName> me tenía mala intención, y
            no sabía por qué, y mandó que no lo soterrasen dentro de la villa.</p>
         <p><num>25.</num> Y así, cuando lo llevaban á enterrar fui yo con él; y cuando iba por la
            calle con mi hijo, las gentes salían dando alacridos, amancilladas de mí, y decían: <q
               who="gente_de_Aguilar">«Salid, señoras, y veréis la más desventurada, desamparada é
               más maldita mujer del mundo»</q>, con los gritos que los cielos traspasaban. E como
            los de aquel lugar, todos eran crianza y hechura del señor mi padre; y aunque sabían que
            les pesaba á sus señores, hicieron grande llanto conmigo, como si fuera su señora.</p>
         <p><num>26.</num> Esta noche como vine de soterrar á mí hijo, luego me dijeron que me
            viniese á <placeName type="ciudad">Córdoba</placeName>: é yo llegué á mí señora mi tía
            por ver si me lo mandaba ella. Ella me dijo: <q who="#Maria_Garcia_Carrillo">«Sobrina
               señora, no puedo dejar de hacerlo, que á mi <name corresp="#nuera_Teresa"
                  >nuera</name> y á mis <name>fijas</name> lo he prometido, porque son hechas en
               uno; y en tanto me han afligido que os parta de mí, que se lo ove otorgado, é esto no
               sé qué enojo hacéis á mí nuera <persName corresp="#nuera_Teresa">Doña
                  Teresa</persName> que tan mala intención os tiene».</q> Y yo le dije con muchas
            lágrimas: <q who="#Leonor_López_de_Córdoba">«Quiera <name type="religion">Dios</name> no me
               salve si merecí por qué.»</q> Y así víneme á mi casa á <placeName type="ciudad"
               >Córdoba</placeName>.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
